bartholomew portugues xvii w bukanier działający na terenie jamajki w xvii w podobno za swoje nazwisko przyjął nazwę kraju w którym się urodził atakował liczne statki hiszpańskie został schwytany raz w porcie campeche udało mu się uciec lecz później powrócił do campeche aby odzyskać swój okręt alexander exquemelin wspomniał o nim w swojej książce bucaneers of america